韓國延世大學抗警史

1996 年 8 月 16 日，嘗試前往延世大學支援的學生，與封鎖校園的警察發生衝突。 圖片來源：路透社

防暴警察進入大學校園，與學生爆發激烈衝突的場面，日前首次在香港發生。警察以武力攻入大學的情景，香港人過去也許從未見聞。早在 8、90 年代，一直作為韓國學生抗爭焦點所在的延世大學，同時亦飽經警方多次封鎖、強攻，並付出沉重代價。

1987 年，韓國發生大學生朴鍾哲因警察嚴刑逼供致死，引發大規模示威。6 月 9 日，延世大學學生李韓烈在校園內一場示威活動中，遭催淚彈擊中後腦，27 日後不治身亡。有份演出電影「1987：逆權公民」的禹賢，當年亦是延世大學抗爭學生的一分子。他表示，自李韓烈中彈送院後，大學附近每天都有示威遊行，人數是自己 3 年學運經歷中最多，估計期間每名延世學生，最少均參加了一次抗議活動。

李韓烈逝世後，延世大學校園的示威活動。 圖片來源：Patrick Robert／Sygma／CORBIS／Sygma via Getty Images

李韓烈因警察鎮壓校園示威而死。消息傳出後，警方在延世大學校園正門附近，部署了4,000 多名防暴警察，學生們亦因此與防暴警再度發生衝突。延世大學醫院位於大學校園內，當時有學生指，他們擔心警察會搶去李韓烈的遺體，故選擇與使用催淚彈的防暴警察對抗。衝突一直持續至警察後退到校園外約 800 米的距離為止。當日警察又拘捕了留守在醫院附近戒備的 20 名學生，刺鼻的催淚氣體，至深夜久久不散。

韓國的「六月民主運動」，終以爭取民主的勝利告終。然而，日後的延世大學，並沒有因民主化進程免受警方攻擊。1996 年，時值首任文人總統金泳三執政的年代，延世大學因一場校內集會，再遭警察包圍多日。

當年，韓國大學總學生會聯合（Hanchongnyon）計劃於 8 月13 至 15 日期間，在延世校園內舉行兩韓統一集會，但集會申請在 8 月 9 日遭有關部門拒絕，並宣佈此類集會屬於非法。翌日開始，政府便在延世大學附近，派出 177 個小隊，合共 21,000 名警察完全封鎖校園。至 13 日，警察更封鎖大學門前 8 條車路，以免人群聚集。同時，警察又在大學一帶，向一般市民作隨機、非法搜查，部分與事件無關的年輕人遭逮捕。

當日約 3 千名學生成突破警察封鎖，進入大學。14 日，再有數千名學生成功進入校園，集會在延世校園開始，參與學生約有 7 千人。然而，當局在同一天，派出了約 6 千名警察及 12 架直升機進入校園，以阻止集會，有學生被捕。15 日，隨著直升機支援及地面的警察不斷施放催淚氣體，愈來愈多學生受傷，集會實際上已無法持續，故在下午 3 時，主辦組織決定停止其餘集會活動，呼籲疏散。

然而，當局宣佈將搜查所有參與集會人士。下午 5 時，被警察追趕的學生，紛紛逃到延世大學的科學及綜合大樓內。為了逮捕逃到兩座大樓的學生，警察竟出動直升機在建築物上方灑下催淚氣體，又動員 7 千名警察及起重機、鑽機。包圍行動一直持續到 16 日晚上 10 時。17 日上午，警察退到校園正門外時，學生們從兩棟建築物中走出，準備離開校園。此時，7 千名警察突然帶著催淚彈，突擊進入校園。學生們再次逃進兩座大樓內，期間多數學生受傷，共 214 名學生被捕。

警方在突襲行動後半小時，終於成功控制校園，其後 3 日，多達 12,000 名警察持續包圍兩座大樓，更禁止任何食物或藥品進入。被困在其中的學生，包括傷者，得不到所需食物或藥用品，出現虛脫及脫水情況。當晚，警方一度要求校方切斷兩棟大樓的水電供應，被校方拒絕。警察轉而要求電力、供水公司切斷水電。在持續超過一週的衝突及封鎖期間，5,715 人被捕、數百名學生及警察受傷，更造成一名警察死亡。

8 月 20 日，警察成功進入校園，拘捕大批學生。 圖片來源：路透社

國際特赦組織指，10 至 20 日之間，當局在校園一帶部署了約 2 萬名警察。儘管學生同樣有使用暴力，包括使用燃燒彈、鐵枝、石塊，但組織指斥，警方的過度部署，導致學生人權受侵犯。據估計，警察整整出動 12 架直升機、每天在校內投放 1 千多枚催淚彈。有在場提供急救的醫學生向組織透露，由於暴露在充滿催淚氣體的環境中，每日均有數百名學生，皮膚持續出現水泡，有數十人因近距離受催淚彈打擊，需要進一步燒傷治療。報告又指，某些情況下，警方更拒絕救護車進入校園，把受傷學生送到醫院接受治療。

被捕學生的噩夢，未有隨之結束。有學生向國際特赦組織報告，指被捕期間遭到警察毆打及偷取貴重財物。有女學生更表示，警員觸摸其胸部及其他身體部位，並出言侮辱、威脅要強姦她們。大多數人在 48 小時扣留期間，被禁止致電家人、與他們或律師見面，並被迫撰寫「招認」聲明。

由於當時政府指集會學生為「親朝鮮」及「共產主義者」，政府已將事件的責任歸咎於學生。8 月 21 日，總統金泳三曾指：「我永不容忍堅持共產主義的示威學生，並將嚴厲對待他們。」此外，政府亦「放生警隊」，最終未有對警察毆打學生，以及其他形式的虐待加以譴責。

HUGO SZE

6月9號